\section{Analisi delle risposte al questionario}
Sono state raccolti in totale 19 questionari con le relative risposte, queste sono allegate in formato csv nella repository di GitLab. 

Nonostante fosse obbligatorio rispondere solo alle domande sull'identità degli intervistati tutte le domande hanno sempre ricevuto risposta segno che il questionario era realizzato in modo da far sentire coinvolto l'utente.

L'unica domanda che ha ricevuto pochi riscontri, come prevedibile, è quella in cui si chiedeva di quali funzionalità dovessero essere aggiunte secondo l'utente.

\subsection*{Informazioni generiche sull'utente}

Il 52,6 \% degli intervistati ha un'età compresa nella fascia 22-30, il 36,8\% nella fascia 18-21 e il 10,5\% nella fascia 31-50. Purtroppo non si è riusciti a raggiungere nessuno nella fascia di età oltre i 50 anni. Tuttavia era possibile prevedere che le percentuali sarebbero state più verso età tra i 18 e i 30 anni visto che la maggior parte degli utenti finali saranno studenti.

Il genere degli intervistati è suddiviso in 57,9\% maschi e 42,1\% femmine indicando che si potrà analizzare i risultati seguenti in modo equo per entrambi i sessi.

L'89.5\% degli intervistati è risultato essere uno studente mentre il restante 10,5\% risulta essere nelle categorie docente/dottorando/ricercatore. Nessuno appartiene invece alle categorie insegnante esterno/ospite autorizzato. Va ricordato però che le percentuali non sono rappresentative in quanto il questionario è stato somministrato solo ad amici vicini ai membri del gruppo.

Infine, nonostante la limitazione del numero dei soggetti intervistati e le modalità di condivisione del questionario, si riscontra una copertura di più corsi di laurea dell'ateneo. La somma delle risposte è di 17 poiché 2 intervistati risultano essere docenti/dottorati/ricercatori.

\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/facolta.png}



\subsection*{Informazioni sull'utilizzo dei servizi bibliotecari}


\subsubsection*{Quanto spesso usufruisci del servizio della biblioteca? \ Quanto ti pesa recarti in biblioteca per cercare un libro?}

La distribuzione delle risposte ad entrambe le domande è omogenea, per cui i servizi della biblioteca sono utilizzati da buona parte dei possibili utenti finali.
Da tale informazione, si può intuire che l'applicazione renderà più accessibili le risorse bibliotecarie dell'Ateneo.

\subsubsection*{Quanto ritieni utile poter prenotare un libro senza doverti recare in biblioteca?}

In base alle risposte a tal quesito, si evince il fatto che la tendenza della maggior parte dei possibili utenti finali, è quella di volere un servizio di prenotazione dei libri all'interno del software.
Possiamo identificare come requisito basilare la possibilità di prenotare i documenti dell'Ateneo direttamente dall'applicazione.

\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/grafico03}

\subsubsection*{Ritieni interessante la presenza di documenti che non siano necessariamente libri di lettura (Esempio: Film, Documentari, Dizionari etc..) ?}
Secondo l'89.5\% degli intervistati è utile che la biblioteca di ateneo fornisca accesso anche a risorse che non siano necessariamente libri. Sarà quindi importante che l'applicazione gestisca, cioè mostri e permetta la ricerca, anche altre risorse oltre ai libri visto che per gli utenti queste sono utili. 


\subsection*{Informazioni sulle preferenze dell'applicazione}

\subsubsection{Tempi di risposta dell'applicazione}
Sono state poste due domande sull'importanza del tempo di risposta dell'applicazione. La prima domanda posta riguarda il tempo di risposta generale dell'applicazione e, come prevedibile,  praticamente tutti gli utenti concordano sul fatto che sia importante un'applicazione reattiva e leggera. 

Anche alla domanda "Quanto è importante per te effettuare una ricerca veloce di un libro?" le risposte sono concordi sulla necessità di avere una risposta in tempi rapidi.

Sarà quindi necessario tenere conto di costruire un'applicazione che garantisca tempi di risposta brevi e restituisca risultati sulle ricerche velocemente.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{grafici/grafico04}
\hfill
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{grafici/grafico05}
\caption{Il grafico a sinistra rappresenta la risposta alla domanda "Quanto ritieni importante il tempo di risposta di un'applicazione?". L'immagine a destra rappresenta le risposte a "Quanto è importante per te effettuare una ricerca veloce di un libro?"}
\label{etichetta}
\end{figure}


\subsubsection*{Quanto è importante per te ricevere aggiornamenti relativi ai nuovi arrivi disponibili?}

Dalle risposte a tal quesito, si evince il fatto che la funzionalità delle notifiche dei nuovi arrivi è gradita solo a una parte degli utenti e non sarà quindi fondamentale nell'applicazione.

\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/grafico06}

\subsubsection*{In caso di indisponibilità di un libro, quanto ti interesserebbe ricevere aggiornamenti sulla sua disponibilità?}

Dall'analisi delle risposte a questa domanda, è chiaro che vada implementata una funzionalità secondo la quale l'utente riceva aggiornamenti in merito alla disponibilità di un libro interessato.
 
\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/grafico07}

\subsubsection*{Quanto ritieni importante visualizzare la locazione delle copie di un documento, disponibili e non, attraverso una mappa geografica?}

Dal grafico sotto riportato è possibile vedere come la visualizzazione della locazione delle copie del documento sia una funzionalità sicuramente apprezzata dagli utenti finali ma non basilare. Infatti sicuramente si terrà conto di tale funzionalità ma non verrà inclusa tra quelle fondamentali dell'applicazione.

\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/grafico08}

\subsubsection*{Quanto ritieni utile poter trovare informazioni su un libro tramite barcode?}

Per quanto riguarda la ricerca tramite il barcode del libro, si evince che poter ottenere informazioni tramite questo sia una funzionalità di interesse per la maggior parte degli utenti e sarà quindi una delle funzioni da fornire con l'applicazione.

\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/grafico09}

\subsubsection*{Quanto ti piacerebbe poter personalizzare l'affinità dei risultati in base al tuo percorso di studi?}

Ancora più di interesse è la personalizzazione dell'affinità dei risultati con il percorso di studi. È possibile notare come quasi tutti gli utenti al quale è stato sottoposto il questionario la trovi una funzionalità fondamentale.

\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/grafico10}

\subsubsection*{Quanto vorresti poter personalizzare la visualizzazione dei risultati di ricerca?}

Dall'analisi delle risposte a questa domanda, è chiaro la personalizzazione della visualizzazione dei risultati di ricerca abbia avuto un impatto medio-basso sugli utenti finali dell'applicazione, per cui non è ritenuta una funzionalità di priorità elevata.

\includegraphics[width=\textwidth]{grafici/grafico11}


\subsubsection{Visualizzazione grafica della copertina di un libro}

Sono state poste due domande sull'importanza della visualizzazione della copertina. La prima domanda posta riguarda la possibilità di visualizzare l'immagine di copertina di un libro. Possiamo desumere che essa sia una funzionalità molto importante per gli utilizzatori dell'app poiché la maggior parte ha asserito fosse utile.

Non è possibile dire lo stesso per la domanda "Quanto ritieni importante visualizzare, a schermo intero, l'intera copertina di un libro?" poiché il grado di interesse risulta basso.

Sarà quindi necessario tenere conto di costruire un'applicazione che garantisca la visibilità della copertina di un libro ma senza bisogno di poterla visualizzare a schermo intero.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{grafici/grafico12}
\hfill
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{grafici/grafico13}
\caption{Il grafico a sinistra rappresenta la risposta alla domanda "Quanto ritieni importante poter visualizzare l'immagine di copertina di un libro?". L'immagine a destra rappresenta le risposte a "Quanto ritieni importante visualizzare, a schermo intero, l'intera copertina di un libro?"}
\label{etichetta}
\end{figure}


\subsection*{Informazioni su ulteriori funzionalità da implementare}
\subsubsection*{Quali funzionalità ritieni utili ai fini dello sviluppo del software?}
Di seguito sono riportate le risposte degli utenti alla richiesta di suggerire ulteriori funzionalità. Come preventivato le risposte a questa domanda sono state poche in quanto domande aperte che richiedono più tempo agli intervistati. Le risposte che sono già state prese in considerazione in precedenza sono state escluse.

\begin{itemize}
\item Preview del libro
\item Verifica della disponibilità di un libro
\item Ricerca per autore titolo e anno di pubblicazione
\item Funzioni di ricerca specifica per gli articoli
\item Informazioni del singolo documento compatte e facilmente intuibili
\item Visualizzazione delle ultime ricerche effettuate mentre si sta ricercando un libro. 
\item Ricerca intelligente: ad esempio se sto scrivendo una parola ancora prima di terminare la scrittura l'applicazione mi dà automaticamente le possibili parole chiave da inserire nel campo ricerca.
\end{itemize}

\noindent
Tutte le funzionalità proposte verranno prese in considerazione. Tuttavia solamente le ultime due rappresentano effettivamente proposte completamente nuove, visto che le altre erano state identificate nelle fasi precedenti. Queste nuove proposte verranno quindi approfondite durante l'attività di Group session con gli stakeholder.



